%% content.tex
%%

%% ==============
\chapter{Grundlagen}
\label{ch:Grundlagen}
%% ==============


%% ===========================
\section{OLED}
\label{ch:Grundlagen:sec:OLED}
%% ===========================

\chapter{Herstellung}
\label{ch:Herstellung}
Als Ausgangsmaterial für die im Praktikum hergestellten OLEDs wurde Glas\-substrat verwendet, dass mit einer \todo{XX? nm} dicken Schicht ITO beschichtet ist. Aus diesem Substrat wurden mit dem Glasschneider zunächst 8 16~x~16~mm$^2$ große Proben geschnitten. Nun wurde 3/4 der Probenfläche mit einem Klebestreifen abgeklebt und anschleißend 7~min in ein Bad aus 37~\%iger Salzsäure gegeben, das mit einer Spartelspitze Zinkpulver versetzt wurde. Hierdurch wird das ITO im nicht abgeklebten Bereich weggeätzt. Dieser Bereich dient später zur Kontaktierung der Metallflächen. Nach dem Ätzprozess wurden die Proben mit Wasser abgespühlt und der Klebestreifen abgezogen. Die beschriebene Vorbereitung der Proben wurde im Vorfeld des Versuchs durch Tobias Bocksrocker durchgeführt.

Die Proben wurden nun in einem Becherglas Aceton 10~min in ein Ultraschallbad gestellt. Danach werden die Proben aus dem Aceton genommen und in Isopropanol weitere weitere 10~min mit Ultraschall gereinigt. Durch die Reinigung mit Aceton werden Fette und Schmutz von der Oberfläche der Proben gelöst. Im Isopropanol lösen sich weitere Rückstände, die sich in Aceton nicht lösen. Außerdem werden durch das Isopropanol auch Acetonreste gelöst. Nach der Reinigung durch Isopropanol wurden die Proben mit Stickstoff trockengeblasen und anschließend für 2~min in einen Plasmaverascher gelegt. Hierin sind die Proben einem Sauerstoffplasma ausgesetzt. Die darin enthaltenen Sauerstoffradikale führen zum einen dazu, dass organische Reste auf der Oberfläche verbrennen. Zum anderen lagern sich auch Sauerstoffatome an der Oberfläche des ITO an. Diese sogenannte Aktivierung führt dazu, dass die Oberfläche polar wird, und sich somit Polare Lösungen auf der Oberfläche besser verteilen. Außerdem wird auch die Austrittsarbeit des ITO erhöht. Nach dem Plasmaveraschen wurden die Proben mit einem Wasserfesten Folienstift auf der Glasseite durchnummeriert, damit sie im Folgenden unterscheidbar sind.

Als nächstes wurde eine PEDOT:PSS-Wasser-Lösung im Verhälltnis 1:1 hergestellt.\todo{evtl PSS erwähnen}  Hierzu wurden zunächst 750~$\upmu$l PEDOT:PSS mit einem Membranfilter gefiltert und anschließend 750~$\upmu$l Reinstwasser hinzugegeben. Um die Lösung zu durchmischen und Polymerklumpen zu vermeiden, wird die Lösung in ein Ultraschallbad mit niedriger Leistung (110~W) gegeben. Die Polymerlösung "`Superyellow"' wurde bereits einen Tag vorher von Tobias Bocksrocker hergestellt, da diese mindestens 24~h zum durchmischen benötigt.

Die Proben wurden nun zusammen mit der PEDOT:PSS-Lösung in eine Glove-Box mit Stickstoffatmosphäre geschleust. Hierzu wurde die Schleusenkammer drei mal evakuiert und mit Stickstoff geflutet um zu vermeiden, dass Sauerstoff mit in die Glove-Box geschleust wird. Die Stickstoffatmosphäre ist notwendig, da das Polymer "`Superyellow"' Sauerstoffempfindlich ist. Nun wurde per Spin-Coating eine Schicht aus PEDOT:PSS aufgebracht. Hierzu wurden mit einer \todo{Eppendorf-Pipette??}\todo{Luftpolsterpipette} 150~$\upmu$l PEDOT:PSS-Lösung gleichmäßig auf dem Substrat verteilt. Das Substrat wurde durch eine Vakuumpumpe auf dem Drehteller des Spin-Coaters gehalten. Um die PEDOT:PSS-Lösung weiter auf dem Substrat zu verteilen wurde die Probe für 5 Sekunden mit 500 Umdrehungen pro Minuten im Spin-Coater \todo{gedreht}. Um die gewünschte Schichtdicke der Lösung von $\sim18$~nm zu erhalten, wurde die Probe anschließend für 100 Sekunden mit 4000 Umdrehungen pro Minuten \todo{gedreht}. Durch die schnelle Drehung der Probe wurde die überflüssige Lösung durch die Zentrifugalkraft zur Seite von der Probe geschleudert. Die Proben 1 und 2 wurden nicht mit PEDOT:PSS beschichtet.

Um das Lösungsmittel Wasser aus den PEDOT:PSS-Filmen zu Treiben wurden die Proben für 5 Minuten bei 130 °C im Vakuumofen gebacken. Längeres Backen würde zu einer höheren Lebensdauer der hergestellten OLEDs führen, was für den durchgeführten Versuch aber nicht notwendig war.
Nach dem Backen wurden die Proben auf eine Metalloberfläche zum Abkühlen gelegt. \todo{Abkühlen, da SuperYellwo sonst antrocknet}
Anschließend erfolgte das Auftragen der organischen Emitterschicht. Hierzu wurden 120~$\upmu$ "`Super Yellow"' pro Probe gleichmäßig auf dem Substrat verteilt. Um ein Antrocknen des "`Super Yellows"' musste der Spin-Coating Vorgang möglichst schnell nach dem Aufbringen der Lösung gestartet werden. Tabelle \ref{tab:spin} zeigt die für die Proben 1 - 8 verwendete Einstellungen beim Aufschleudern des "`SuperYellows"'. 
 
\begin{table}%
\begin{tabular}{lcccccccc}
\toprule
Probennummer 																				& 1		&	2		&	3		&	4		&	5		&	6		&	7		&	8\\
 \midrule
$n_{\mathrm{Vorlauf}}$ / $\frac{1}{\mathrm{min}}$					&500	&500	&500	&	-		&500	&500	&500			&-\\ 
$t_{\mathrm{Vorlauf}}$ / s																&5		&5		&5		&		-	&5		&5		&5		&-\\																
$n_{\mathrm{Aufschleudern}}$ / $\frac{1}{\mathrm{min}}$		&1000	&1000	&	1000&500	&4000	&4000	&1000	&500\\
$t_{\mathrm{Aufschleudern}}$ / s													&55		&55		&55		&55		&55		&55		&55		&55\\			
\bottomrule 
\end{tabular}
\caption{Verwendete Spin-Coater Einstellungen beim Auftragen von "`Super Yellow"'}
\label{tab:spin}
\end{table}
%Zum Verteilen der Flüsseigkeit wurden die Proben für 5 Sekunden mit 500 Umdrehungen pro Minute gedreht. Die Porben 1, 2, 3 und 7 wurden anschließend für 55 Sekunden mit 1000 Umdrehungen pro Minuten gedreht, woraus eine Schichtdicke von $\sim60$~nm resultierte. Die Proben 4 und 8 wurden für weitere 50 Sekunden bei 500 Umdrehungen pro Minuten gedreht. Die Proben 5 und 6 für 55 Sekunden bei 4000 Umdrehungen pro Minute.